%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{2}[Fonctions lipschitzienne]
 Soit $k\in \R>$, et $I$ un intervalle de $\R$. Soit $f:I\dans \R$ une application $k$-lipschitzienne, c'est-à-dire
 \[ \forall~(x, y)\in I^2,\quad |f(x)-f(y)| \leq k|x-y|. \]
 \begin{enumerate}
   \item Montrer que $f$ est continue sur $I$.
   \item On suppose dans cette partie que $k\in \interoo{0 1}$, que $I$ est un segment, et que $f(I)\subset I$. On définit la suite $(x_n)$ par $x_0\in I$ et, pour tout $n\in \N$, $x_{n+1}=f(x_n)$.
   \begin{enumerate}
     \item Montrer que $f$ admet un unique point fixe $\ell \in I$.
     \item Montrer que, pour tout $n\in \N$, $\ds{|x_n-\ell|\leq k^n|x_0-\ell|}$.
     \item En déduire que $(x_n)$ converge vers $\ell$.
     \item Déterminer une valeur de $n$ pour laquelle $x_n$ est une valeur approchée de $\ell$ à $10^{-3}$ près.
   \end{enumerate}
 \end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Soit $x\in I$ fixé. Pour tout $y\in I$, on a :
  \[ |f(x)-f(y)| \leq k|x-y| \tendversen{y\to x} 0 \]
  Par encadrement, on en déduit que \[ \lim_{y\to x}f(y)=f(x). \]
  La fonction $f$ est donc continue sur $I$.
  \item \begin{enumerate}
  \item   Soient $a$ et $b$ deux points fixes de $f$. Alors $f(a)=a$ et $f(b)=b$. Mais \[ |f(a)-f(b)| \leq k |a-b| \]
  soit $|a-b| \leq k |a-b$, puis $|a-b|(1-k)\leq 0$. Or, $1-k>0$, donc $|a-b|\leq 0$, c'est-à-dire $a=b$ : il y a un unique point fixe.
  \item Se démontre par récurrence sur $n$. Pour l'hérédité, on utilise le caractère $k$-lipschitzien de $f$ :
  \begin{align*}
    |x_{n+1}-\ell | &= |f(x_n) - f(\ell) | \text{  car } f(\ell)=\ell \\
    &\leq k |x_n-\ell| \\
    &\leq k\times k^n|x_0-\ell| \text{ par hyp. de récurrence.}
  \end{align*}
  \item Puisque $k\in \interoo{0 1}$, $k^n \tendversen{n\to +\infty} 0$. Par encadrement, on en déduit que \[ \lim_{n\to +\infty} x_n =\ell. \]
  \item Pour que $x_n$ soit une valeur approchée de $\ell$ à $10^{-3}$, il faut que $|x_n-\ell|\leq 10^{-3}$. D'après le b), il suffit que $k^n|x_0-\ell|\leq 10^{-3}$, c'est-à-dire
  \[ n \geq \frac{\ln(|x_0-\ell|)}{\ln(k)} \text{ car }k\in \interoo{0 1} \text{ donc } \ln(k)<0. \]
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
